% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{book}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Une (courte) initiation à R pour la morphométrie géométrique},
  pdfauthor={Frédéric Santos},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{booktabs}
\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\usepackage[]{natbib}
\bibliographystyle{plainnat}

\title{Une (courte) initiation à R pour la morphométrie géométrique}
\author{Frédéric Santos}
\date{2022-06-24}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
}
\hypertarget{introduction}{%
\chapter{Introduction}\label{introduction}}

\hypertarget{pruxe9sentation-du-module}{%
\section{Présentation du module}\label{pruxe9sentation-du-module}}

Ce site web accompagne le module (3 heures) d'initiation à R pour la géométrie morphométrique dans le cadre de la \href{https://gradschoolmorphoub.github.io/website-gs-imaging-morpho/}{Graduate school d'imagerie 3D} organisée à l'Université de Bordeaux. Ce module ne suppose aucune connaissance préalable de R, et couvrira donc les bases les plus élémentaires de ce langage.

L'utilisation de R pour la morphométrie, par rapport à d'autres (très bons) logiciels comme \href{https://www.nhm.uio.no/english/research/infrastructure/past/}{PAST} \citep{hammer2006_PaleontologicalDataAnalysis} ou \href{https://morphometrics.uk/MorphoJ_page.html}{MorphoJ} présente plusieurs avantages décisifs :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  abondance et qualité de la documentation ;
\item
  accès à une gamme plus large de méthodes avancées ;
\item
  facilité à automatiser les tâches répétitives ;
\item
  large communauté d'utilisateurs ;
\item
  possibilité de travailler en \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Programmation_lettr\%C3\%A9e}{programmation lettrée} ;
\item
  reproductibilité et transaprence des analyses.
\end{itemize}

\hypertarget{quelques-ressources-pour-aller-plus-loin}{%
\section{Quelques ressources pour aller plus loin}\label{quelques-ressources-pour-aller-plus-loin}}

Vous pourrez prolonger en autonomie le contenu de cette très courte introduction en picorant parmi les sources ci-dessous.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://intro2r.com/}{Une introduction générale à R}, par Alex Douglas et co-auteurs.
\item
  \citet{claude2008_Morphometrics} est une référence très complète sur l'utilisation de R pour la morphométrie géométrique, bien qu'un peu ancienne et ne reflétant donc pas l'état de l'écosystème actuel de R.
\item
  \citet{zelditch2012_GeometricMorphometricsBiologists} est une référence plus récente, qui comporte des annexes dédiés à l'étude d'exemples concrets avec R en morphométrie.
\end{itemize}

\begin{center}\includegraphics{images/bohort} \end{center}

\hypertarget{guxe9nuxe9ralituxe9s}{%
\chapter{Généralités}\label{guxe9nuxe9ralituxe9s}}

\hypertarget{r-un-langage-de-programmation-statistique}{%
\section{R : un langage de programmation statistique}\label{r-un-langage-de-programmation-statistique}}

R est principalement un langage de programmation statistique, bien qu'il soit devenu un langage plus généraliste ces dernières années. Il s'agit d'un logiciel libre, gratuit et multiplateforme, développé par des bénévoles.

Bien qu'il soit utilisable à travers divers interfaces graphiques telles que \href{https://socialsciences.mcmaster.ca/jfox/Misc/Rcmdr/}{R Commander} \citep{fox2017_UsingCommanderPointandClick}, on ne peut tirer pleinement profit de sa puissance qu'à travers l'écriture de \emph{lignes de commandes}.

\hypertarget{la-communautuxe9-dutilisateurs}{%
\section{La communauté d'utilisateurs}\label{la-communautuxe9-dutilisateurs}}

R dispose d'une large communauté d'utilisateurs, que l'on peut retrouver via divers canaux :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le \href{http://forums.cirad.fr/logiciel-R/index.php}{Groupe d'utilisateurs de R}, un forum francophone très actif ;
\item
  \href{https://stackoverflow.com/questions/tagged/r}{StackOverflow} est possiblement le meilleur endroit où poser (en anglais) des questions hautement techniques sur l'utilisation de R ;
\item
  le site officiel de R, le \href{http://cran.r-project.org/other-docs.html}{CRAN}, répertorie de nombreux tutoriels en français et en anglais ;
\item
  de nombreuses chaînes Youtube sont dédiées à l'utilisation de R (par exemple \href{https://www.youtube.com/c/HussonFrancois}{celle de François Husson} pour la statistique multivariée).
\end{itemize}

\hypertarget{premiuxe8res-interactions-avec-la-console-r}{%
\section{Premières interactions avec la console R}\label{premiuxe8res-interactions-avec-la-console-r}}

Pour se familiariser avec R, on peut commencer par exécuter des opérations arithmétiques simples dans la console R :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DecValTok{5} \SpecialCharTok{+} \DecValTok{3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 8
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DecValTok{2}\SpecialCharTok{\^{}}\DecValTok{3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 8
\end{verbatim}

Néanmoins, on interagit habituellement avec R en utilisant plutôt des \emph{fonctions}, comme dans l'exemple suivant :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2.302585
\end{verbatim}

Une fonction peut posséder un ou plusieurs \emph{arguments} (obligatoires ou optionnels) modifiant son comportant. Par exemple, on peut spécifier la base souhaitée dans le calcul d'un logarithme grâce à l'argument \texttt{base} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{log}\NormalTok{(}\DecValTok{10}\NormalTok{, }\AttributeTok{base =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 3.321928
\end{verbatim}

Notez que les différents arguments d'une fonction sont donc séparés par une virgule.

\hypertarget{r-et-ses-packages}{%
\section{R et ses packages}\label{r-et-ses-packages}}

R est nativement livré avec une collection limitée de fonctions de base, permettant de réaliser les tâches les plus courantes (représentations graphiques usuelles, tests classiques, etc.). Pour mettre en œuvre des méthodes plus avancées ou spécifiques à une discipline, il existe près de 19000 (en mai 2022) packages additionnels librement téléchargeables sur le CRAN.

Il n'est nécessaire de les installer qu'une seule fois (grâce à la fonction \texttt{install.packages()}), mais ils doivent ensuite être chargés à chaque démarrage du logiciel (via la fonction \texttt{library()}). Voici un exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Installer le package vegan :}
\FunctionTok{install.packages}\NormalTok{(}\StringTok{"vegan"}\NormalTok{)}
\DocumentationTok{\#\# Charger le package vegan :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(vegan)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{workflow-de-programmation-r}{%
\section{Workflow de programmation R}\label{workflow-de-programmation-r}}

En général, on ne saisit pas nos instructions directement dans la console R, mais dans un fichier texte séparé, que l'on appelle alors \emph{script} (ou code source). Un script R est donc une série d'instructions stockée dans un fichier de texte brut, dont l'extension doit être\texttt{.R}.

Pour les gens non initiés à la programmation ou utilisant jusqu'ici des interfaces
graphiques, R impose un nouveau paradigme, au sens où on l'on ne sauvegarde plus des résultats, mais \emph{des instructions permettant d'obtenir ces résultats} :

\begin{quote}
``The source code is real. The objects are realizations of the source code'' --- \href{https://ess.r-project.org/Manual/ess.html\#Philosophies-for-using-ESS_0028R_0029}{Manuel d'Emacs Speaks Statistics}
\end{quote}

Un script doit rester ``propre'' : bien organisé, clair, compréhensible. Il doit être à
la fois complet (contenir toutes les commandes nécessaires) et minimal (ne rien
contenir de superflu).

Au cours de la rédaction d'un script R, il est utile (indispensable ?) de
saisir des commentaires, pour expliquer en Français au moins les parties les
plus techniques du code. Le caractère de commentaire en R est \texttt{\#} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{sqrt}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{) }\CommentTok{\# ceci est la fonction racine carrée}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{utilisation-efficace-de-r}{%
\chapter{Utilisation efficace de R}\label{utilisation-efficace-de-r}}

Comme on l'a vu au chapitre précédent, on n'interagit usuellement pas avec R (simplement) en saissant des lignes de commande directement dans la console. Au lieu de cela, on rédige des \emph{scripts} dans des fichiers texte. Il existe de très nombreux logiciels et environnements permettant de faciliter l'écriture de scripts R.

Dans cette formation, nous utiliserons Rstudio, qui n'est que l'une des très nombreuses façons d'interagir efficacement avec R. Vous pourrez trouver \href{https://intro2r.com/alternatives-to-rstudio.html}{en suivant ce lien} des alternatives tout aussi valables (et peut-être plus adaptées à vos goûts personnels).

\hypertarget{organiser-son-ruxe9pertoire-de-travail}{%
\section{Organiser son répertoire de travail}\label{organiser-son-ruxe9pertoire-de-travail}}

Travailler au sein d'un répertoire bien organisé, bien documenté (et si possible \emph{versionné}) est le premier pas pour pouvoir par la suite effectuer vos analyses de manière plus aisée et plus transparente.

Un exemple d'organisation cohérente d'un répertoire de travail :

\begin{verbatim}
├── analysis
│   ├── 01_load_data.R
│   ├── 02_procrustes.R
│   └── 03_pca.R
├── data
│   ├── HAM_F_01.ply
│   ├── ...
│   ├── HAM_F_25.ply
│   ├── Neand_M_01.ply
│   ├── ...
│   └── Neand_F_10.ply
├── figures
├── .git
│   ├── branches
│   ├── ...
│   └── refs
├── .gitignore
├── myproject.Rproj
├── README.md
└── src
    ├── missing_landmarks.R
    └── misc.R
\end{verbatim}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Les données sont regroupées et isolées dans un sous-dossier \texttt{data} ; les noms des fichiers de données utilisent une nomenclature claire.
\item
  Les scripts correspondant aux analyses statistiques sont regroupés dans un sous-dossier \texttt{analysis}.
\item
  Toutes les figures produites sont exportées dans un dossier \texttt{figures}.
\item
  Le fichier \texttt{README.md} suggéré ici est un fichier \emph{markdown}, i.e.~un fichier texte utilisant une syntaxe simple et intuitive destinée à documenter le travail effectué dans le projet. Ce fichier est totalement facultatif mais permet à un utilisateur extérieur (ou à vous dans 6 mois\ldots) de vous repérer convenablement dans le projet.
\item
  La présence d'un fichier \texttt{.Rproj} (très spécifique Rstudio, et donc pas lié à R en soi) est facultative, mais comme nous le verrons ci-dessous, cela permet de s'affranchir d'un certain nombre de manipulations contraignantes dans l'utilisation de R.
\item
  la présence d'un dossier \texttt{.git} (et du fichier \texttt{.gitignore}) pour le versionnement avecL \href{https://git-scm.com/}{Git} est facultative\ldots{} mais toujours utile.
\end{itemize}

\hypertarget{duxe9finir-son-ruxe9pertoire-courant}{%
\section{Définir son répertoire courant}\label{duxe9finir-son-ruxe9pertoire-courant}}

Une fois votre répertoire de travail bien organisé, il est nécessaire que R ``comprenne'' que votre travail pour la session en cours se passera au sein de ce répertoire (par exemple afin qu'il puisse charger les données, ou exporter les graphiques, aux bons endroits). Il existe plusieurs stratégies pour cela.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  (Déconseillé) En R, l'instruction \texttt{setwd()} (pour ``\emph{set working directory}'') permet de définir un dossier comme étant le répertoire courant de la session. Par exemple, commencer votre script par :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{setwd}\NormalTok{(}\StringTok{"C:/Users/Toto/Documents/GM/"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  définit le dossier spécifié comme dossier de référence : tout ce qui se passera par la suite sera \emph{relatif} à ce dossier. Néanmoins, cela pousse à inclure directement dans votre script une instruction contenant le \emph{chemin absolu} d'un dossier, qui ne sera pas le même d'une machine à l'autre : votre script ne sera alors pas \emph{portable}. (Si vous le transmettez à un collègue, il sera obligé de le modifier pour pouvoir l'exécuter. De plus, ce script ne pourra pas non plus s'exécuter sur un serveur distant.) Il s'agit donc globalement d'une pratique à éviter.
\item
  Au début de la session, juste après l'ouverture de Rstudio, aller dans le menu \texttt{Session\ \textgreater{}\ Set\ working\ directory\ \textgreater{}\ Choose\ directory} pour choisir manuellement, ``à la souris'', l'emplacement de votre répertoire courant. Cela n'inscrit rien ``en dur'' dans le code, mais chaque utilisateur reste responsable de la définition correcte de ce répertoire avant d'exécuter votre script -- cela reste donc à peu près équivalent au cas précédent.
\item
  (Conseillé) En particulier (mais pas uniquement) pour les utilisateurs de Rstudio, il est recommandé de travailler ``en mode projet'' pour éliminer définitivement les problèmes liés à la définition du répertoire courant. Cela consiste en l'ajout d'un fichier spécifique (dans le cas d'un projet Rstudio, un fichier \texttt{.Rproj}) au niveau de la racine du répertoire en question. Ouvrir ce fichier lance alors R directement placé dans le bon répertoire, et éventuellement avec un certain lot d'options de démarrage. Le projet est alors totalement portable d'une machine à l'autre.
\end{enumerate}

\hypertarget{utilisation-de-rstudio}{%
\section{Utilisation de Rstudio}\label{utilisation-de-rstudio}}

\hypertarget{cruxe9ation-dun-script}{%
\subsection{Création d'un script}\label{cruxe9ation-dun-script}}

Pour créer un nouveau script dans l'EDI Rstudio, il suffit de visiter le mnu \texttt{File\ \textgreater{}\ New\ File\ \textgreater{}\ R\ Script}. Le raccourci clavier \texttt{Ctrl\ +\ Shift\ N} permet de le faire plus rapidement.

Rappelons que tout script R doit porter l'extension \texttt{.R}.

\hypertarget{raccourcis-clavier}{%
\subsection{Raccourcis clavier}\label{raccourcis-clavier}}

Rstudio offre une très large variété de raccourcis clavier prédéfinis (et personnalisables). Pour en consulter la liste, visiter le menu \texttt{Help\ \textgreater{}\ Keyboard\ Shortcuts\ Help}.

\hypertarget{snippets}{%
\subsection{Snippets}\label{snippets}}

Comme tous les environnements avancés d'édition de code, Rstudio propose également un certain nombre de \emph{snippets} de code prédéfinis. Un snippet consiste en un extrait de code générique et fréquemment utilisé, que l'éditeur peut insérer pour vous dans votre script afin de gagner du temps. L'insertion d'un snippet se déclenche usuellement à partir d'un certain raccourci clavier, ou à partir de la saisie d'un mot-clé suivant de la touche \texttt{TAB}.

Par exemple, taper \texttt{mat} suivi de la touche \texttt{TAB} pour insérer automatiquement le snippet de code facilitant la définition d'une matrice.

Il est possible de personnaliser les snippets, et d'en ajouter de nouveaux, en visitant le menu \texttt{Tools\ \textgreater{}\ Edit\ Code\ Snippets}.

\hypertarget{pages-daide}{%
\subsection{Pages d'aide}\label{pages-daide}}

Enfin, notons que Rstudio facilite l'accès aux pages d'aide des fonctions R. Lorsque l'on se situe dans un fichier de script R, il suffit pour cela de positionner le curseur sur le nom d'une fonction, et d'appuyer sur la touche \texttt{F1}. La page d'aide de la fonction correspondante s'affiche alors automatiquement.

\hypertarget{structures-de-donnuxe9es}{%
\chapter{Structures de données}\label{structures-de-donnuxe9es}}

La fonction R \texttt{gpagen()} (du package \texttt{\{geomorph\}}) implémente une méthode centrale en morphométrie géométrique : la superposition procustéenne. Voici un extrait de sa page d'aide, décrivant les trois premiers arguments de cette fonction :

\begin{verbatim}
       A: A 3D array (p x k x n) containing landmark coordinates for a 
          set of specimens.

  curves: An optional matrix defining which landmarks should be treated
          as semilandmarks on boundary curves, and which landmarks
          specify the tangent directions for their sliding.

surfaces: An optional vector defining which landmarks should be treated
          as semilandmarks on surfaces
\end{verbatim}

La fonction \texttt{gpagen()} attend donc un argument \texttt{A} qui doit être un \emph{array} 3D, un argument \texttt{curves} qui doit être une matrice, un argument \texttt{surfaces} qui doit être un vecteur, etc. Pour pouvoir comprendre les pages d'aide des fonctions, et fournir à chaque fonction des arguments d'un type correct, il faut donc brièvement définir les principales \emph{structures de données} en R.

\hypertarget{vecteurs}{%
\section{Vecteurs}\label{vecteurs}}

Un \emph{vecteur} est la structure de données la plus élémentaire en R : il s'agit d'une suite unidimensionnelle d'objets qui sont \emph{tous du même type} (numérique, logique, textuel, \ldots). Un vecteur se crée avec la fonction \texttt{c()}. Quelques exemples :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Un vecteur numérique :}
\NormalTok{x }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{8}\NormalTok{, }\FloatTok{10.5}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\FloatTok{15.5}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(x)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1]  8.0 10.5  9.0 15.5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Un vecteur de chaînes de caractères :}
\NormalTok{y }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"red"}\NormalTok{, }\StringTok{"blue"}\NormalTok{, }\StringTok{"blue"}\NormalTok{, }\StringTok{"red"}\NormalTok{, }\StringTok{"red"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(y)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "red"  "blue" "blue" "red"  "red"
\end{verbatim}

Un vecteur est toujours \emph{indexé}, c'est-à-dire que ses éléments sont numérotés. On peut extraire les éléments d'un vecteur en spécifiant leurs indices entre crochets :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Extraire le premier élément du vecteur x :}
\NormalTok{x[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 8
\end{verbatim}

De manière générale, lorsque \texttt{a} et \texttt{b} sont des entiers, \texttt{a:b} est un raccourci signifiant ``le vecteur formé de tous les entiers compris entre \texttt{a} et \texttt{b} inclus'' :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{3}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 1 2 3
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Extraire les trois premiers éléments du vecteur x :}
\NormalTok{x[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{3}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1]  8.0 10.5  9.0
\end{verbatim}

On peut toujours contrôler la longueur d'un vecteur :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Nombre d\textquotesingle{}éléments dans x :}
\FunctionTok{length}\NormalTok{(x)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 4
\end{verbatim}

De plus, lorsqu'un vecteur est numérique, on peut appliquer toutes les fonctions statistiques usuelles sur ce vecteur :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{max}\NormalTok{(x)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 15.5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{mean}\NormalTok{(x)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 10.75
\end{verbatim}

Enfin, les valeurs d'un vecteur peuvent recevoir des noms :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{names}\NormalTok{(x) }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Jim"}\NormalTok{, }\StringTok{"Jack"}\NormalTok{, }\StringTok{"John"}\NormalTok{, }\StringTok{"Joe"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(x)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##  Jim Jack John  Joe 
##  8.0 10.5  9.0 15.5
\end{verbatim}

Cela permet par la suite d'appeler indifféremment une valeur en utilisant son indice ou son nom :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{x[}\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Jack 
## 10.5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{x[}\StringTok{"Jack"}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## Jack 
## 10.5
\end{verbatim}

\hypertarget{facteurs}{%
\section{Facteurs}\label{facteurs}}

En R, un \emph{facteur} est la structure de données symbolisant la notion de variable qualitative. Rappelons le vecteur \texttt{y} formé plus haut :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{print}\NormalTok{(y)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "red"  "blue" "blue" "red"  "red"
\end{verbatim}

En l'état, il s'agit simplement d'un vecteur de chaînes de caractères. Il peut alors être transformé en facteur avec la fonction \texttt{factor()}, ou \texttt{as.factor()} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Transformer un vecteur en facteur :}
\NormalTok{y }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{as.factor}\NormalTok{(y)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(y)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] red  blue blue red  red 
## Levels: blue red
\end{verbatim}

On peut extraire les niveaux (ou modalités) d'un facteur avec la fonction \texttt{levels()} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Afficher ses modalités :}
\FunctionTok{levels}\NormalTok{(y)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "blue" "red"
\end{verbatim}

calculer le nombre total de modalités avec \texttt{nlevels()} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Calculer le nombre de modalités :}
\FunctionTok{nlevels}\NormalTok{(y)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2
\end{verbatim}

et enfin afficher un table d'effectifs par modalité avec les fonctions \texttt{table()} ou \texttt{summary()} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Table d\textquotesingle{}effectifs :}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(y)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## blue  red 
##    2    3
\end{verbatim}

\hypertarget{matrices}{%
\section{Matrices}\label{matrices}}

Une matrice peut être vue comme l'extension bi-dimensionnelle d'un vecteur : il s'agit d'un tableau de données \(A = (a_{ij})\) où chaque valeur \(a_{ij}\) possède un numéro de ligne \(i\) et un numéro de colonne \(j\). Les données d'une matrice doivent là encore être toutes du même type (généralement, le type numérique).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Créer une matrice :}
\NormalTok{m }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{matrix}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{8}\NormalTok{), }\AttributeTok{ncol =} \DecValTok{2}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(m)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##      [,1] [,2]
## [1,]    2    4
## [2,]    5    8
\end{verbatim}

Chaque valeur est alors accessible via ses numéros de ligne et de colonne :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Extraire la valeur de la ligne 1 et de la colonne 2 :}
\NormalTok{m[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 4
\end{verbatim}

Dans la pratique, on sera souvent amené à extraire une colonne donnée d'une matrice, grâce à la syntaxe suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Extraire la seconde colonne de m :}
\NormalTok{m[, }\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 4 8
\end{verbatim}

De même pour extraire une ligne entière :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Extraire la première ligne de m :}
\NormalTok{m[}\DecValTok{1}\NormalTok{, ]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 2 4
\end{verbatim}

\hypertarget{dataframes}{%
\section{Dataframes}\label{dataframes}}

Un dataframe en R peut être pensé comme une matrice pouvant contenir des colonnes de type potentiellement inhomogènes : la première colonne pourra être un facteur (i.e., une variable qualitative), la seconde pourra être numérique, etc. Il s'agit du type nativement attribué lors de l'import de la plupart des formats de fichiers classiques (CSV, XLS, etc.). Le dataframe est donc le format ultra-dominant en R, mais dans le cas spécifique de la morphométrie, son usage sera beaucoup plus rare.

\hypertarget{listes}{%
\section{Listes}\label{listes}}

Une liste est l'objet le plus général et inhomogène possible en R. Il s'agit d'une suite indexée de valeurs dont la première valeur pourra être un nombre, la seconde valeur un vecteur de chaînes de caractères, la troisième une matrice, la quatrième une unique lettre, etc. Une liste se crée avec la fonction \texttt{list()} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{l }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{list}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, x, m, }\StringTok{"a"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(l)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [[1]]
## [1] 2
## 
## [[2]]
##  Jim Jack John  Joe 
##  8.0 10.5  9.0 15.5 
## 
## [[3]]
##      [,1] [,2]
## [1,]    2    4
## [2,]    5    8
## 
## [[4]]
## [1] "a"
\end{verbatim}

Afin de distinguer les listes et les vecteurs, les listes sont la seule structure de données en R utilisant une indexation en double crochets :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Accéder à la seconde valeur de la liste l :}
\NormalTok{l[[}\DecValTok{2}\NormalTok{]]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##  Jim Jack John  Joe 
##  8.0 10.5  9.0 15.5
\end{verbatim}

\hypertarget{arrays}{%
\section{Arrays}\label{arrays}}

Un \emph{array} est une structure permettant de généraliser la notion de matrice à des dimensions supérieures. Cette structure autorise donc en particulier la notion de ``matrice 3D'', i.e.~d'un tableau de données \(A = (a_{ijk})\) où chaque valeur \(a_{ijk}\) est triplement indexée. Cela constituera la structure de base en morphométrie pour l'étude de landmarks, où \(a_{ijk}\) correspondra généralement à la coordonnée \(j\) du landmark \(i\) pour l'individu \(k\).

Voici un exemple d'array :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(geomorph)}
\FunctionTok{data}\NormalTok{(mosquito)}
\NormalTok{mosquito}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{wingshape}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Il présente les coordonnées bidimensionnelles \((x,y)\) de 18 landmarks, mesurés sur 40 indivdus :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{dim}\NormalTok{(mosquito}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{wingshape)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] 18  2 40
\end{verbatim}

La structure \emph{array} sera la structure attendue par la quasi-totalité des analyses morphométriques impliquant des landmarks 2D ou 3D ; il sera donc important de savoir la manipuler, et de convertir en array des données qui ne sont pas nativement dans ce format.

Exemple d'extraction des valeurs d'un array (notez la triple indexation) :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Accéder aux coordonnées de tous les landmarks du 2e individu :}
\NormalTok{mosquito}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{wingshape[, , }\DecValTok{2}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
         [,1]    [,2]
 [1,] -0.4814  0.0135
 [2,] -0.0058  0.0780
 [3,]  0.2345  0.0644
 [4,]  0.2460  0.0467
 [5,]  0.2487  0.0281
 [6,]  0.2430  0.0115
 [7,]  0.2316 -0.0039
 [8,]  0.1956 -0.0305
 [9,]  0.1462 -0.0545
[10,]  0.0483 -0.0866
[11,] -0.0520 -0.1047
[12,] -0.4016 -0.0250
[13,] -0.3868  0.0166
[14,] -0.1808  0.0229
[15,]  0.0484  0.0405
[16,] -0.0519  0.0164
[17,]  0.0623 -0.0047
[18,] -0.1444 -0.0286
\end{verbatim}

\hypertarget{en-pratique-importer-des-donnuxe9es}{%
\chapter{En pratique : importer des données}\label{en-pratique-importer-des-donnuxe9es}}

\hypertarget{pruxe9ambule-cruxe9er-votre-projet-rstudio}{%
\section{Préambule : créer votre projet Rstudio}\label{pruxe9ambule-cruxe9er-votre-projet-rstudio}}

Un \href{https://gitub.u-bordeaux.fr/fsantos/data-morpho}{dépôt Git} spécifique a été créé afin d'héberger quelques fichiers de données brutes, dans différents formats. Une première étape sera de faire une copie locale de ce dépôt (on parle de \emph{clonage}), et d'en faire un \emph{projet} Rstudio. Pour cela :

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Ouvrir Rstudio, puis aller dans le menu File \textgreater{} New Project.
\item
  Choisir le type ``Version control'', puis ``Git'', puis remplir la boîte de dialogue avec les paramètres adéquats.

  \begin{figure}

  {\centering \includegraphics[width=0.65\linewidth]{images/clonage_git} 

  }

  \caption{Boîte de dialogue pour le clonage du dépôt Git}\label{fig:unnamed-chunk-34}
  \end{figure}

  Rstudio télécharge alors le dépôt Git en question, et crée un fichier \texttt{.Rproj} dans ce dossier.
\end{enumerate}

\hypertarget{formats-usuels-en-morphomuxe9trie-guxe9omuxe9trique}{%
\section{Formats usuels en morphométrie géométrique}\label{formats-usuels-en-morphomuxe9trie-guxe9omuxe9trique}}

Usuellement, les données que l'on manipule en morphométrie ne sont pas nativement au format ``\emph{tidy}'' classique en statique (une ligne par individu, une colonne par variable). Elles peuvent également parfois être dans des formats de fichiers assez spécifiques (\texttt{.dta}, \texttt{.xml}, \ldots).

\hypertarget{landmarks-en-fichiers-texte}{%
\subsection{Landmarks en fichiers texte}\label{landmarks-en-fichiers-texte}}

Dans les cas les plus favorables et les plus simples, le logiciel que vous aurez utilisé pour placer des landmarks 2D ou 3D sur vos spécimens produira un fichier de texte brut (\texttt{.csv} ou \texttt{.txt}) pour chaque individu, avec une ligne par landmark et une colonne par coordonnée (\texttt{x}, \texttt{y} et éventuellement \texttt{z}). La fonction R de base \texttt{read.table()} suffira alors, comme dans l'exemple ci-dessous.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Exemple d\textquotesingle{}importation d\textquotesingle{}un fichier txt :}
\NormalTok{colb }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.table}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{file =} \StringTok{"./scallops/colb01.txt"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{header =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,   }\CommentTok{\# pas d\textquotesingle{}intitulés de colonnes}
  \AttributeTok{sep =} \StringTok{","}\NormalTok{,        }\CommentTok{\# séparateur de colonnes}
  \AttributeTok{dec =} \StringTok{"."}         \CommentTok{\# séparateur décimal}
\NormalTok{)}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(colb)          }\CommentTok{\# visualiser un extrait du fichier}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##            V1        V2        V3
## 1 -14.1384844 -17.58396  0.575319
## 2  -7.2604844 -26.83156 -1.190281
## 3   0.1155156 -26.66646 -0.728681
## 4   7.9187156 -26.67076 -1.044281
## 5  14.6561156 -18.05436  1.049719
## 6  23.2123156 -13.11266  0.581219
\end{verbatim}

\hypertarget{formats-de-donnuxe9es-spuxe9cifiques}{%
\subsection{Formats de données spécifiques}\label{formats-de-donnuxe9es-spuxe9cifiques}}

Certains logiciels d'acquisition de données renverront néanmoins des formats de fichiers beaucoup plus spécifiques. Une liste (non exhaustive !) d'exemples est donnée ci-dessous ; les fichiers correspondants peuvent être explorés dans le dossier \texttt{formats} du \href{https://gitub.u-bordeaux.fr/fsantos/data-morpho}{dépôt Git}.

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Fichiers au format DTA}, produits par le logiciel \href{http://graphics.idav.ucdavis.edu/research/EvoMorph}{Landmark}. Une \emph{suite} d'individus est généralement contenue dans un seul et même fichier. La fonction \texttt{read.lmdta()} du package \texttt{\{Morpho\}} permet d'importer de tels fichiers :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Importer un fichier dta :}
\NormalTok{dta }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ Morpho}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{read.lmdta}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"./formats/example\_landmark.dta"}\NormalTok{)}
\DocumentationTok{\#\# Examiner la structure retournée :}
\FunctionTok{str}\NormalTok{(dta)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## List of 3
##  $ arr    : num [1:11, 1:3, 1:26] 7.03 7.62 7.81 8.02 8.13 ...
##   ..- attr(*, "dimnames")=List of 3
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : chr [1:26] "UMRright_PW0181_manuel" "UMRright_PW0181_semimanual" "UMRright_PW181_ISEM" "UMRright_PW0351" ...
##  $ info   : chr [1:6] "1" "26L" "33" "1" ...
##  $ idnames: chr [1:26] "UMRright_PW0181_manuel" "UMRright_PW0181_semimanual" "UMRright_PW181_ISEM" "UMRright_PW0351" ...
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Afficher le premier individu :}
\NormalTok{dta}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{arr[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##           [,1]     [,2]     [,3]
##  [1,] 7.025246 6.244688 16.52390
##  [2,] 7.621362 6.192825 16.13980
##  [3,] 7.812572 6.128182 15.04538
##  [4,] 8.024401 6.092654 13.95987
##  [5,] 8.131372 6.293088 13.17749
##  [6,] 7.185867 5.709883 15.44929
##  [7,] 7.459052 6.031806 14.60554
##  [8,] 7.772063 6.196759 13.64813
##  [9,] 7.354609 6.849706 15.77832
## [10,] 7.607753 6.488539 14.73335
## [11,] 7.882711 6.524845 13.81549
\end{verbatim}
\item
  \textbf{Fichiers au format PLY}, i.e.~fichiers de polygones. Ces fichiers, par exemple produits avec Avizo, peuvent représenter des landmarks ou des surfaces. Ils peuvent être importés avec la fonction \texttt{read.ply()} du package \texttt{\{geomorph\}}, ou avec la fonction \texttt{vcgImport()} du package \texttt{\{Rvcg\}}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger une surface au format PLY :}
\NormalTok{ply }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ Rvcg}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{vcgImport}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"./formats/example\_avizo.ply"}\NormalTok{, }\AttributeTok{clean =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\DocumentationTok{\#\# La représenter :}
\NormalTok{rgl}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{shade3d}\NormalTok{(ply, }\AttributeTok{col =} \StringTok{"grey"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}
\item
  \textbf{Fichiers au format TPS}, produits par le logiciel \href{http://www.diatom.org/software/efa/imageJ\&tpsDIG.htm}{tpsDIG2}. Une \emph{suite} d'individus est généralement contenue dans un seul et même fichier. La fonction \texttt{readland.tps()} du pakage \texttt{\{geomorph\}} (ou la fonction \texttt{readallTPS} du package \texttt{\{Morpho\}}) permet d'importer de tels fichiers :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger tous les individus d\textquotesingle{}un fichier TPS :}
\NormalTok{tps }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ geomorph}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{readland.tps}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"./formats/example\_tpsdig.TPS"}\NormalTok{,}
                              \AttributeTok{specID =} \StringTok{"imageID"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## No curves detected; all points appear to be fixed landmarks.
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Afficher la première forme :}
\NormalTok{tps[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##           [,1]      [,2]
##  [1,] 226.8553 162.15384
##  [2,] 226.3458 142.35768
##  [3,] 219.6500 136.06221
##  [4,] 236.7169 112.19037
##  [5,] 240.9746 112.04481
##  [6,] 227.1100 138.24561
##  [7,] 231.8407 137.48142
##  [8,] 231.9862 142.10295
##  [9,] 237.6267 144.43191
## [10,] 231.4768 153.27468
## [11,] 244.4316 144.94137
## [12,] 245.4505 147.63423
## [13,] 230.7126 162.40857
## [14,] 102.9837  10.88061
## [15,] 142.3577  10.58949
\end{verbatim}
\item
  \textbf{Fichiers au format XML}, produits par exemple par le logiciel \href{http://www.dhal.com/viewbox.htm}{Viewbox}. La fonction \texttt{read\_viewbox()} du package \texttt{\{anthrostat\}} permet d'importer de tels fichiers :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Importer un fichier XML :}
\NormalTok{xml }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ anthrostat}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{read\_viewbox}\NormalTok{(}\StringTok{"./formats/example\_viewbox.xml"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(xml)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##          x         y         z
## 0  39.3450 -324.3970  -23.4495
## 1  47.4408 -207.4721  -64.0599
## 2  39.8136 -169.3606  -18.9716
## 3  47.9278   24.9335 -173.3149
## 4 -48.6539 -245.8677  -19.3262
## 5 121.4894 -233.5452   -7.6302
\end{verbatim}
\end{itemize}

Il existe encore bien d'autres formats classiques (JSON, NTS, \ldots) pour lesquels des fonctions d'importation existent également, généralement dans les packages \texttt{\{geomorph\}} et \texttt{\{Morpho\}}.

\hypertarget{importer-un-lot-de-fichiers}{%
\section{Importer un lot de fichiers}\label{importer-un-lot-de-fichiers}}

Pour les formats DTA ou TPS (par exemple), on a généralement plusieurs individus dans un même fichier, et R se charge alors de l'importation et du ``découpage'' de tous les individus en une seule instruction. Dans d'autres cas en revanche, on a plutôt un fichier (CSV, TXT, \ldots) par individu, et se pose alors la question de l'importation d'un grand ensemble de fichiers de données en un minimum d'efforts. (Évidemment, si l'on a 80 fichiers, on n'écrira surtout pas manuellement 80 instructions \texttt{read.table()} !)

Regardons le contenu du répertoire \texttt{scallops} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Liste des fichiers du répertoire data :}
\NormalTok{files }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{list.files}\NormalTok{(}\StringTok{"./scallops"}\NormalTok{)}
\FunctionTok{print}\NormalTok{(files)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] "colb01.txt"        "irradiansls13.txt" "subn01.txt"       
## [4] "ZXkuhn01.txt"      "ZXkuhn03.txt"
\end{verbatim}

Il y a 5 fichiers (au format \texttt{.txt}) dans ce répertoire. Comment les importer sans avoir à écrire une instruction par fichier ?

\hypertarget{solution-automatisuxe9e}{%
\subsection{Solution automatisée}\label{solution-automatisuxe9e}}

Lorsque les fichiers sont au format CSV ou TXT, la fonction \texttt{Morpho::read.csv.folder()} permet de lire en une seule instruction l'ensemble des fichiers d'un répertoire, et retourne nativement un array. Elle suppose que tous les fichiers sont dans un format cohérent (même nombre de lignes, même nombre de colonnes, même extension).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Importation d\textquotesingle{}un lot de fichiers TXT avec le helper de Morpho :}
\NormalTok{lmarray2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ Morpho}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{read.csv.folder}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{folder =} \StringTok{"./scallops/"}\NormalTok{, }\CommentTok{\# le dossier à importer}
  \AttributeTok{x =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{44}\NormalTok{,               }\CommentTok{\# les lignes à lire}
  \AttributeTok{y =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{3}\NormalTok{,                }\CommentTok{\# les colonnes à lire}
  \AttributeTok{header =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,         }\CommentTok{\# pas d\textquotesingle{}intitulé de colonnes}
  \AttributeTok{dec =} \StringTok{"."}\NormalTok{,              }\CommentTok{\# le séparateur décimal}
  \AttributeTok{sep =} \StringTok{","}\NormalTok{,              }\CommentTok{\# le séparateur de champs}
  \AttributeTok{pattern =} \StringTok{"txt"}         \CommentTok{\# l\textquotesingle{}extension des fichiers}
\NormalTok{)}
\DocumentationTok{\#\# Afficher l\textquotesingle{}array ainsi importé :}
\NormalTok{lmarray2}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{arr}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Cette solution est la plus économe en lignes de code. Néanmoins, la solution de la section suivante fonctionnera avec absolument tous les formats de fichiers.

\hypertarget{solution-maison}{%
\subsection{Solution ``maison''}\label{solution-maison}}

Détaillons à présent une solution plus générique, mais aussi plus difficile à programmer. ``Importer chaque fichier du répertoire \texttt{scallops}'' se traduirait, en langage R, par le fait \emph{d'appliquer la fonction \texttt{read.table()} (munie des bons arguments) à chaque fichier} de ce répertoire. R possède pour cela une fonction utile, \texttt{lapply()}, qui permet d'appliquer une même fonction sur un ensemble d'éléments. Illustrons son utilisation ci-dessous.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Définir une fonction d\textquotesingle{}import personnalisée :}
\NormalTok{my\_import }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) \{}
  \DocumentationTok{\#\# Lire le fichier "x" dans le répertoire scallops :}
\NormalTok{  tab }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{read.table}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{file =} \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"./scallops/"}\NormalTok{, x),}
    \AttributeTok{dec =} \StringTok{"."}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{sep =} \StringTok{","}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{header =} \ConstantTok{FALSE}
\NormalTok{  )}
  \DocumentationTok{\#\# Le convertir en matrice :}
  \FunctionTok{return}\NormalTok{(}\FunctionTok{as.matrix}\NormalTok{(tab))}
\NormalTok{\}}

\DocumentationTok{\#\# Importer tous les fichiers :}
\NormalTok{listdata }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{lapply}\NormalTok{(}
\NormalTok{    files,}
    \AttributeTok{FUN =}\NormalTok{ my\_import}
\NormalTok{)}
\FunctionTok{str}\NormalTok{(listdata)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## List of 5
##  $ : num [1:46, 1:3] -14.138 -7.26 0.116 7.919 14.656 ...
##   ..- attr(*, "dimnames")=List of 2
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : chr [1:3] "V1" "V2" "V3"
##  $ : num [1:46, 1:3] 12.92 7.58 -2.04 -12.5 -12.49 ...
##   ..- attr(*, "dimnames")=List of 2
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : chr [1:3] "V1" "V2" "V3"
##  $ : num [1:46, 1:3] 2.42 6.39 26.88 58.67 52.54 ...
##   ..- attr(*, "dimnames")=List of 2
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : chr [1:3] "V1" "V2" "V3"
##  $ : num [1:46, 1:3] -20.076 -16.914 -0.991 18.839 20.875 ...
##   ..- attr(*, "dimnames")=List of 2
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : chr [1:3] "V1" "V2" "V3"
##  $ : num [1:46, 1:3] -21.12 -19.43 -1.03 17.79 19.02 ...
##   ..- attr(*, "dimnames")=List of 2
##   .. ..$ : NULL
##   .. ..$ : chr [1:3] "V1" "V2" "V3"
\end{verbatim}

On récupère donc ici une \emph{liste} de 5 tableaux de données, c'est-à-dire une liste dont chaque composante correspond aux coordonnées \((x,y,z)\) d'un individu du répertoire \texttt{scallops}. Cela est déjà suffisant pour beaucoup d'applications, mais un certain nombre de fonctions de traitement statistique demanderont plutôt à ce que les données soient au format ``array'' plutôt qu'au format ``liste''.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Transformer cette liste en array :}
\NormalTok{lmarray }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ Morpho}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{list2array}\NormalTok{(listdata)}
\DocumentationTok{\#\# Vérifier la dimension :}
\FunctionTok{dim}\NormalTok{(lmarray)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 46  3  5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Afficher le premier individu :}
\FunctionTok{head}\NormalTok{(lmarray[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
##               V1        V2        V3
## [1,] -14.1384844 -17.58396  0.575319
## [2,]  -7.2604844 -26.83156 -1.190281
## [3,]   0.1155156 -26.66646 -0.728681
## [4,]   7.9187156 -26.67076 -1.044281
## [5,]  14.6561156 -18.05436  1.049719
## [6,]  23.2123156 -13.11266  0.581219
\end{verbatim}

\hypertarget{graphiques}{%
\chapter{Graphiques}\label{graphiques}}

Ce chapitre présente quelques exemples de représentations graphiques particulièrement courants en morphométrie géométrique.

\hypertarget{nuages-de-points}{%
\section{Nuages de points}\label{nuages-de-points}}

Les nuages de points, bi-dimensionnels ou tri-dimensionnels, sont indispensables pour visualiser les configurations de landmarks.

\hypertarget{nuages-en-2d}{%
\subsection{Nuages en 2D}\label{nuages-en-2d}}

En R, la fonction \emph{générique} \texttt{plot()} permet notamment de représenter des nuages de points 2D. Par exemple, pour représenter le nuage de points du premier individu du jeu de données \texttt{mosquito} préalablement importée :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Nuage de points 2D :}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{x =}\NormalTok{ mosquito}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{wingshape[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{], }\CommentTok{\# les coordonnées (x,y)}
  \AttributeTok{type =} \StringTok{"b"}\NormalTok{,                    }\CommentTok{\# représenter les landmarks *et* les relier}
  \AttributeTok{pch =} \DecValTok{16}\NormalTok{,                      }\CommentTok{\# type de figuré (disque plein)}
  \AttributeTok{axes =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{,                  }\CommentTok{\# ne pas tracer les axes}
  \AttributeTok{xlab =} \ConstantTok{NA}\NormalTok{,                     }\CommentTok{\# pas de titre pour l\textquotesingle{}axe X }
  \AttributeTok{ylab =} \ConstantTok{NA}                      \CommentTok{\# pas de titre pour l\textquotesingle{}axe Y}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{_main_files/figure-latex/unnamed-chunk-47-1.pdf}
Il peut souvent être intéressant de superposer l'ensemble des individus sur un même graphique, afin de voir la variabilité existant autour de chaque landmark. Cela peut par exemple être accompli grâce à la fonction \texttt{plotAllSpecimens()} du package \texttt{\{geomorph\}} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Procéder d\textquotesingle{}abord à une superposition des landmarks dans un repère commun :}
\NormalTok{gpa }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{gpagen}\NormalTok{(mosquito}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{wingshape, }\AttributeTok{print.progress =} \ConstantTok{FALSE}\NormalTok{)}
\DocumentationTok{\#\# Tracer l\textquotesingle{}ensemble des individus ainsi superposés :}
\FunctionTok{plotAllSpecimens}\NormalTok{(gpa}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{coords, }\AttributeTok{label =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\includegraphics{_main_files/figure-latex/unnamed-chunk-48-1.pdf}

Notons qu'il a d'abord fallu (en anticipant un peu sur la suite de la formation) procéder à une superposition procrustéenne, afin de placer l'ensemble des individus dans un repère commun.

\hypertarget{nuages-en-3d}{%
\subsection{Nuages en 3D}\label{nuages-en-3d}}

La possibilité d'afficher des nuages de points 3D ne fait pas partie des fonctionnalités de base en R ; l'utilisation de packages additionnels est nécessaires. Citons notamment :

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  le package \texttt{\{scatterplot3d\}}, qui permet d'afficher des nuages de points 3D ``statiques'' ;
\item
  le package \texttt{\{rgl\}}, qui permet d'afficher des nuages de points 3D plus interactifs (il est possible de zoomer ou dézoomer, ainsi que de choisir manuellement l'angle de vue le plus avantageux).
\end{itemize}

Représentons par exemple les coordonnées 3D du premier individu du jeu de données \texttt{scallops} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger le jeu de données scallops :}
\FunctionTok{data}\NormalTok{(scallops)}
\DocumentationTok{\#\# Représenter le premier individu :}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(rgl)}
\FunctionTok{plot3d}\NormalTok{(scallops}\SpecialCharTok{$}\NormalTok{coorddata[, , }\DecValTok{1}\NormalTok{], }\AttributeTok{type =} \StringTok{"s"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{autres-visualisations-en-morphomuxe9trie}{%
\section{Autres visualisations en morphométrie}\label{autres-visualisations-en-morphomuxe9trie}}

\hypertarget{contours-2d}{%
\subsection{Contours 2D}\label{contours-2d}}

Pour l'étude de contours plutôt que de landmarks, le package \texttt{\{Momocs\}} (intégré dans un écosystème plus large nommé \href{https://momx.github.io/MomX/}{MomX}) est probablement l'un des plus aboutis. Il offre notamment des \href{https://momx.github.io/Momocs/reference/index.html\#section-classes}{types de données propres à ce package}, particulièrement commodes pour l'étude et la manipulation de contours.

La fonction \texttt{stack()} peut être utilisée pour représenter, en les superposant sur le même graphique, une série de contours. Par exemple, pour représenter les contours du jeu de données \texttt{hearts} inclus dans le package :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(Momocs)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## 
## Attachement du package : 'Momocs'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## L'objet suivant est masqué _par_ '.GlobalEnv':
## 
##     mosquito
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## L'objet suivant est masqué depuis 'package:geomorph':
## 
##     mosquito
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
## L'objet suivant est masqué depuis 'package:stats':
## 
##     filter
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{hearts }\SpecialCharTok{|}\ErrorTok{\textgreater{}}             \CommentTok{\# exemple de données}
  \FunctionTok{fgProcrustes}\NormalTok{() }\SpecialCharTok{|}\ErrorTok{\textgreater{}}   \CommentTok{\# "full generalized Procrustes"}
  \FunctionTok{stack}\NormalTok{()             }\CommentTok{\# représenter graphiquement les formes alignées}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## iteration:  1    gain: 30322 
## iteration:  2    gain: 1.2498 
## iteration:  3    gain: 0.34194 
## iteration:  4    gain: 0.0062954 
## iteration:  5    gain: 0.25322 
## iteration:  6    gain: 0.094882 
## iteration:  7    gain: 0.014476 
## iteration:  8    gain: 0.00075212 
## iteration:  9    gain: 0.012621 
## iteration:  10   gain: 0.0027086 
## iteration:  11   gain: 0.0026282 
## iteration:  12   gain: 8.9085e-05 
## iteration:  13   gain: 0.0016487 
## iteration:  14   gain: 0.0010403 
## iteration:  15   gain: 0.00027058 
## iteration:  16   gain: 1.7187e-06 
## iteration:  17   gain: 0.00010826 
## iteration:  18   gain: 0.00014926 
## iteration:  19   gain: 9.2357e-05 
## iteration:  20   gain: 1.9923e-06 
## iteration:  21   gain: 4.622e-05 
## iteration:  22   gain: 4.4644e-05 
## iteration:  23   gain: 2.1731e-05 
## iteration:  24   gain: 4.1888e-07 
## iteration:  25   gain: 1.0326e-05 
## iteration:  26   gain: 1.0722e-05 
## iteration:  27   gain: 5.5624e-06 
## iteration:  28   gain: 1.4014e-07 
## iteration:  29   gain: 2.6536e-06 
## iteration:  30   gain: 2.7177e-06 
## iteration:  31   gain: 1.3943e-06 
## iteration:  32   gain: 4.0205e-08 
## iteration:  33   gain: 6.5719e-07 
## iteration:  34   gain: 6.7918e-07 
## iteration:  35   gain: 3.5138e-07 
## iteration:  36   gain: 1.1733e-08 
## iteration:  37   gain: 1.6421e-07 
## iteration:  38   gain: 1.7034e-07 
## iteration:  39   gain: 8.8454e-08 
## iteration:  40   gain: 3.356e-09 
## iteration:  41   gain: 4.0919e-08 
## iteration:  42   gain: 4.268e-08 
## iteration:  43   gain: 2.2277e-08 
## iteration:  44   gain: 9.5224e-10 
## iteration:  45   gain: 1.0198e-08 
## iteration:  46   gain: 1.0696e-08 
## iteration:  47   gain: 5.6107e-09 
## iteration:  48   gain: 2.683e-10 
## iteration:  49   gain: 2.5411e-09 
## iteration:  50   gain: 2.6803e-09 
## iteration:  51   gain: 1.4134e-09 
## iteration:  52   gain: 7.4579e-11
\end{verbatim}

\includegraphics{_main_files/figure-latex/unnamed-chunk-50-1.pdf}

\hypertarget{surfaces-3d}{%
\subsection{Surfaces 3D}\label{surfaces-3d}}

Rappelons l'exemple déjà donné en \href{https://f-santos.gitlab.io/r-pour-la-morphometrie/en-pratique-importer-des-donn\%C3\%A9es.html\#formats-de-donn\%C3\%A9es-sp\%C3\%A9cifiques}{Section 5.2.2} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Charger une surface au format PLY :}
\NormalTok{ply }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ Rvcg}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{vcgImport}\NormalTok{(}\AttributeTok{file =} \StringTok{"./formats/example\_avizo.ply"}\NormalTok{, }\AttributeTok{clean =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
\DocumentationTok{\#\# La représenter :}
\NormalTok{rgl}\SpecialCharTok{::}\FunctionTok{shade3d}\NormalTok{(ply, }\AttributeTok{col =} \StringTok{"grey"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{compluxe9ments-de-programmation-r}{%
\chapter{Compléments de programmation R}\label{compluxe9ments-de-programmation-r}}

Pour terminer, on effleure dans ce chapitre quelques concepts de programmation en langage R. Pour aller plus loin, le lecteur pourra consulter avec profit des manuels dédiés, tels que \citet{wickham2019_Advanced}.

\hypertarget{fonctions}{%
\section{Fonctions}\label{fonctions}}

Comme on l'a vu précédemment, nous sommes habituellement amenés à interagir avec R via des \emph{fonctions}, déjà présentes dans le langage R de base, ou offertes par des packages additionnels. Néanmoins, il se peut qu'aucune d'entre elles ne répondent exactement à vos besoins. Il est alors possible de définir vos propres fonctions R, grâce à l'instruction \texttt{function()}.

Par exemple, le bloc de code ci-dessous déclare une nouvelle fonction, arbitairement appelée \texttt{max2()}, qui prend en argument un vecteur numérique \texttt{x} et renvoie les deux plus grandes valeurs de ce vecteur.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Définir une nouvelle fonction}
\NormalTok{max2 }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(x) \{}
\NormalTok{  xtri }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sort}\NormalTok{(x, }\AttributeTok{decreasing =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
  \FunctionTok{return}\NormalTok{(xtri[}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{2}\NormalTok{])}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Pour que cette nouvelle fonction soit prise en compte par R, le bloc de code ci-dessus doit être exécuté comme n'importe quelle autre instruction R. Une fois ce bloc exécuté, R devient capable d'utiliser cette fonction \texttt{max2()}. Testons-la sur un vecteur arbitraire :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DocumentationTok{\#\# Tester cette nouvelle fonction :}
\NormalTok{valeurs }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{5}\NormalTok{, }\DecValTok{4}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\DecValTok{12}\NormalTok{, }\DecValTok{3}\NormalTok{)}
\FunctionTok{max2}\NormalTok{(valeurs)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
## [1] 12 10
\end{verbatim}

En s'inspirant de cet exemple, vous pouvez créer vos propres fonctions et ainsi faciliter un traitement personnalisé de vos données.

\hypertarget{organisation-pratique}{%
\section{Organisation pratique}\label{organisation-pratique}}

Il peut ne pas être efficace (voire spécialement pénible et inélégant) de mélanger dans un seul et même fichier la définition de vos fonctions personnalisées et votre analyse à proprement parler. Une organisation plus pratique peut être de placer dans un fichier séparé la définition de vos fonctions personnalisées, et d'\emph{importer} ce fichier au début du script R contenant vos analyses statistiques.

Imaginons l'organisation suivante au sein d'un projet Rstudio de petite taille :

\begin{verbatim}
├── data
│   ├── landmarks.csv
│   └── meta.csv
├── analysis.R
├── functions.R
└── project.Rproj
\end{verbatim}

Le projet Rstudio, nommé \texttt{project.Rproj}, est constitué d'un fichier \texttt{functions.R} qui contiendra la définition des fonctions personnalisées, et d'un fichier \texttt{analysis.R} qui contient toutes les instructions nécessaires aux analyses statistiques à proprement parler. Usuellement, le fichier \texttt{analysis.R} débutera alors par l'instruction

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{source}\NormalTok{(}\StringTok{"functions.R"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

qui sert à rendre disponibles, dans toute la suite du script \texttt{analysis.R}, les fonctions définies dans le fichier \texttt{functions.R}. (On parle généralement de \emph{sourcer} un fichier de code, d'où le nom de la fonction \texttt{source()}.)

Cette organisation convient bien aux projets légers, et sera notamment utilisée durant le module ``Morphométrie géométrique avec R''. Pour les projets plus lourds, il sera préférable d'organiser le projet sous forme de \emph{package R} \citep{wickham2015_PackagesOrganizeTest}, mais il s'agit d'un sujet qui dépasse le cadre de cette formation d'initiation.

  \bibliography{biblio.bib}

\end{document}
